英擬加強審查，中資收購之路阻礙重重？

英擬加強審查，中資收購之路阻礙重重？

西方國家對中國企業的投資一直又愛又恨。愛者，皆因中國水頭充足，外國企業及政府見錢自然開眼。不過，中國資本注入當地企業的同時，亦可能藉此進行技術轉移，又或投資項目涉及國家安全，令人懷疑另有企圖。是以，歐美不少國家近年加強對中國的投資審查。日前，原被視為審查較寬鬆的英國，亦跟隨其盟友的步伐，提議大幅收緊監管外國的收購行為。

歐美國家陸續設限

儘管有錢，但中國企業在歐洲市場的收購之路，並非完全一帆風順。即使在 2016 年，中國家庭電器生產商美的，斥資 53 億美元收購德國機械人製造商庫卡（Kuka）；但同年 10 月，中國半導體製造商宏芯對德國同業 Aixtron 的收購許可被撤回。中國資金覷準高科技企業，然而，有德國特務主管指出：「中國的技術收購（tech takeovers）是一項安全風險。」

或許對西方國家來說，把中國資本的收購或投資行為，稱為「收購技術」的確更為合適，不少國家亦因此加緊對外國投資的審查。歐盟委員會主席容克（Jean-Claude Juncker），早在去年 9 月，便建議制定審查外資交易的框架。同年，德國議會亦通過新例，當投資者持股達 25% 時，則需以國家安全為前提進行審查。本年 1 月，法國財長訪華時便表示，法國歡迎中國投資，但必須先通過審查，以確保法國資產不會遭到「掠奪」。

英國加入收緊外資交易行列

終於，英國市場的大門亦可能加強把關。新的提案擴大政府能出手阻止的交易範疇，以保護自身競爭優勢，被視為首相文翠珊早前承諾保護國內敏感行業的延續政策。新規則放寬了政府可作行動的限制，即使只是小型公司的收購活動，亦可能會受到審查。而涉及知識產權、個人資產及公司股份的交易亦在調查範圍內。若提案獲通過，政府在外資收購行為上的影響力將擴大。

此外，根據計劃，英國政府要求企業通報任何可能潛藏國家安全風險的交易，否則或面臨刑事檢控。政府指出，新計劃能防止他方獲得實體資產控制權，以危害國家安全。同時，將審視外國政府會否以「傳統或非傳統」手段獲取英國敏感資產，以及檢視個人或組織是否與敵對國家有關聯。

目前，英國以國家安全為由所作的審查不多，今年中國企業只有一次被英方官員阻止交易。早前，擁有中資背景的加德納航空（Gardner Aerospace），擬收購英國飛機零件製造商北方航空（Northern Aerospace），引起國家安全及利益的爭議。最終在英國國防部干預下，交易無法於最後限期前完成。就海外投資、併購及交易，政府表示，當中只有少數會對國家安全構成風險。但預料在新計劃下，每年可審查的個案將多達 50 宗。改革使政府可審視不同範疇及行業，如國防、運輸、能源網絡、主要機場、醫療數據庫等。計劃書裡明確指出「改革旨在確保，希望傷害我們國家的人，無法獲得資產控制權」。

然而，對中國來說，歐洲仍是不可多得的投資市場。美國市場諮詢公司 Rhodium Group 董事 Thilo Hanemann 稱：「儘管有的國家收緊措施，但歐洲仍然對中國投資持開放態度。」事關美國的態度一向更為強硬。中國投資者在 2013 到 2015 年間，共佔美國海外投資委員會交易個案的 20%。加上在去年，美國國會議員針對中國的投資，建議擴大委員會的權力，作更嚴格的審查。「與北美相比，歐洲只審查了少數的交易，政府干預的情況仍然不多。而且，相較杜林普政府，歐洲為中國投資者提供的政治環境，更為穩定和可預測。」事到如今歐盟英府才齊齊落閳，還來得及阻擋中資的收購潮嗎？

今次真係威脅全球
支那可以攬住非洲國家過世

英國要同中國做生意??